**袁隆平**，生于[北京](../Page/北京.md "wikilink")，祖籍[江西](../Page/江西.md "wikilink")[九江](../Page/九江.md "wikilink")[德安县](../Page/德安县.md "wikilink")，现居[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[长沙](../Page/长沙.md "wikilink")。中国杂交水稻育种专家，[中国工程院院士](../Page/中国工程院院士.md "wikilink")。现任中国国家杂交水稻工作技术中心主任暨湖南杂交水稻研究中心主任、[湖南农业大学教授](../Page/湖南农业大学.md "wikilink")、[中国农业大学客座教授](../Page/中国农业大学.md "wikilink")、[联合国粮农组织首席顾问](../Page/联合国粮农组织.md "wikilink")、[湖南省科协副主席](../Page/湖南省.md "wikilink")。2006年4月当选[美国科学院外籍院士](../Page/美国国家科学院.md "wikilink")。1988年1月至2016年1月，长期担任[湖南省政协副主席职务](../Page/湖南省政协.md "wikilink")\[1\]。根据他育种的[杂交水稻品种及研究](../Page/杂交水稻.md "wikilink")，水稻单位产量由亩产300公斤上升到900公斤以上。他也被广泛誉为“**杂交水稻之父**”\[2\]\[3\]。

## 家庭

祖父曾任[海南](../Page/海南省.md "wikilink")[文昌县县长](../Page/文昌县.md "wikilink")，父母为知识分子，父亲[袁兴烈毕业于](../Page/袁兴烈.md "wikilink")[国立东南大学](../Page/国立东南大学.md "wikilink")（今[南京大学](../Page/南京大学.md "wikilink")）中文系，母亲华静自幼在英国教会学校读书，夫人邓哲（原名“邓则”），1964年结婚。\[4\]\[5\]袁隆平和妻子邓哲育有2个儿子，大儿子袁定安，“安徽袁氏农业科技发展有限公司”董事长；二儿子袁定江，隆平高科的副董事长、常务副总裁，隆平高科股票和房地产投资总裁。\[6\]

## 经历

先後在[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[漢口的扶輪小學](../Page/漢口.md "wikilink")、[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[澧縣的弘毅小學](../Page/澧縣.md "wikilink")、[重慶市立第十一小學校](../Page/重慶市.md "wikilink")（龍門浩中心小學）讀小學。重慶復興初級中學、重慶贛江中學、重慶博學中學讀書。抗戰勝利後，袁隆平離開重慶。先後就讀於[博学中学](../Page/博学中学.md "wikilink")（现[武汉第四中学](../Page/武汉第四中学.md "wikilink")）、[中央大学附中](../Page/國立中央大學.md "wikilink")（现[南师附中](../Page/南师附中.md "wikilink")）。1949年，他又回到了重慶讀高中。1949年8月，考入了[重庆相辉学院农学系](../Page/重庆相辉学院.md "wikilink")，主修[遗传育种学](../Page/遗传育种学.md "wikilink")\[7\]，院系調整，併入重慶新建的西南農學院農學系，1953年毕业于[西南农学院](../Page/西南农学院.md "wikilink")（现[西南大学](../Page/西南大学.md "wikilink")）。

1953年夏，结束了大学学习生活，到[湖南省](../Page/湖南.md "wikilink")[怀化地区的安江农校任教](../Page/怀化.md "wikilink")。1960年，中国发生了[全国性的大饥荒](../Page/三年困難時期.md "wikilink")。有次他远远地看到马路边围了一堆人，走近一看，路边横躺着两具骨瘦如柴的尸体，此事深深刺激了袁隆平，他决意在农业科研上搞出点名堂来\[8\]。

1960年7月，他在农校试验田中意外发现一株特殊性状的水稻。惊喜之际，他利用该株水稻试种，发现其子代有不同性质。因为水稻是自花授粉的，不会出现性状分离，所以他推论该为天然杂交水稻\[9\]。随后他把雌雄同蕊的水稻雄花人工去除，授以另一个品种的花粉，尝试产生杂交品种。1964年7月5日，他在试验稻田中找到一株“天然雄性不育株”，经人工授粉，结出了数百粒第一代雄性不育株种子。1965年7月，他又在14000多个稻穗中逐穗检查到6株不育株，并在此后两年播种中，共有4株成功繁殖了1～2代。其研究彻底推翻由传统经典理论[米丘林](../Page/米丘林.md "wikilink")、[李森科的](../Page/李森科.md "wikilink")“无性杂交”学说，并推论水稻亦有[杂交优势](../Page/杂交优势.md "wikilink")。通过培育雄性不育系、雄性不育保持系和雄性不育恢复系的三系法途径来培育[杂交水稻](../Page/杂交水稻.md "wikilink")，可以大幅度提高水稻产量\[10\]。

### 杂交水稻传奇

#### 杂交水稻

1966年，三系杂交水稻\[11\]的發現以《水稻的雄性不孕性》发表在[中国科学院的](../Page/中国科学院.md "wikilink")《[科学通报](../Page/科学通报.md "wikilink")》上，是他的第一篇重要论文，而这一刊《科学通报》却是文革前的最后一刊\[12\]。[文化大革命冲击了袁隆平的研究](../Page/文化大革命.md "wikilink")，其实验稻田育种甚至被人恶意破坏拔除，但其仍坚持试验。为了增加试验效果，每年冬天，其与助手还去[海南](../Page/海南.md "wikilink")[三亚进行水稻育种](../Page/三亚.md "wikilink")，甚至在路上把种子绑在身上，利用体温育种催芽。然而研究遇到瓶颈，逾三千次试验都未成功。1971年11月23日，其助手[李必湖](../Page/李必湖.md "wikilink")、[冯克珊在海南试验田发现一株难得的野生稻雄性不育株](../Page/冯克珊.md "wikilink")。
此后[湖南省农业科学院成立杂交稻研究协作组](../Page/湖南省农业科学院.md "wikilink")，由袁隆平挂帅。1972年，杂交稻被列为中国重点科研项目，全国性的协作攻关开始：三十余科研单位参与、上千个品种与该株野生水稻进行了上万次测交和回交转育试验。在此基础上，袁隆平选育不育系二九南1号成功，此为中国第一个应用于生产的不育系水稻\[13\]。

1973年，在“不育系”、“保持系”的基础上，利用长江流域、华南、东南亚、非洲、美洲、欧洲等地的千多个品种，进行测交筛选，找到了百余具有恢复能力的水稻。至此，袁隆平及其团队首次育成三系杂交水稻，水稻产量也从亩产300公斤提高到亩产500公斤以上。当年10月，袁隆平发表《利用“野稗”选育三系的进展》论文，正式宣告中国籼型杂交水稻“三系”配套成功。1974年，他成功选育了第一个在生产上大面积应用的强优高产杂交水稻组合——南优2号\[14\]，比普通水稻增产20%以上\[15\]。

1974年，袁隆平团队配制种子成功，并组织了优势鉴定。1975年，又获大面积制种成功，为次年大面积推广作好了种子准备，使该项研究成果进入大面积推广阶段。1975年冬，[中国国务院作出了迅速扩大试种和大量推广杂交水稻的决定](../Page/中国国务院.md "wikilink")，投入大量人力、物力、财力，一年三代地进行繁殖制种，以最快的速度推广。1976年，定点示范208万亩，在全国范围开始应用于生产，到1988年全国杂交稻面积1.94亿亩，占水稻面积的39.6%\[16\]。1979年，作为中国首个科研技术，三系杂交水稻技术被介绍到美国\[17\]。1981年，袁隆平因成功育种[中国籼型杂交三系水稻](../Page/中国籼型杂交三系水稻.md "wikilink")，获得中华人民共和国第一个“[国家特等发明奖](../Page/中华人民共和国国家特等发明奖.md "wikilink")”。1982年，袁隆平被[湖南农学院聘为兼职教授](../Page/湖南农学院.md "wikilink")；1985年，又被[西南农业大学聘为兼职教授](../Page/西南农业大学.md "wikilink")。

#### 二系杂交水稻

袁隆平并不满足这个成绩。1987年，他提出“杂交水稻的发展战略”，即三系法为主的器种间杂种优势利用；两系法为主的籼粳亚种杂种优势利用；一系法为主的远缘杂种优势利用。1987年7月16日，袁隆平学生[李必湖](../Page/李必湖.md "wikilink")、邓华风，在安江农校籼稻三系育种材料中，找到一株光敏不育水稻。历经两年三代异地繁殖和观察，该材料农艺性状整齐一致，不育株率和不育度都达到了100%，并且育性转换明显和同步。这一新成果，为杂交水稻从“三系法”过渡到“两系法”开拓了新局面。1995年，两系法杂交水稻研究成功，普遍比同熟期的三系杂交稻每亩增产5%-10%
↗

#### 超级杂交水稻

1997年，袁隆平再次发起研究超级杂交稻。2000年，超级杂交稻实现百亩示范片亩产700公斤的第一期目标。2004年，超级杂交稻实现百亩示范片亩产800公斤的第二期目标\[18\]。除了增产外，袁隆平表示新型的超级杂交稻将更重视水稻营养，其研究团队已经致力于试验新品种中增加[维生素A](../Page/维生素A.md "wikilink")、[蛋白质](../Page/蛋白质.md "wikilink")、[淀粉及其他营养含量](../Page/淀粉.md "wikilink")，以期减少[贫血和视觉疾患](../Page/贫血.md "wikilink")\[19\]。

2003年，中国大陆一半以上的水稻都为袁隆平的杂交品种；在世界范围，20%的水稻采用袁隆平的杂交技术。2007年，中国大陆的水稻产量为5亿吨\[20\]。其杂交水稻技术已经在中亚、东南亚、北美、南美\[21\]试验试种，杂交稻已引起世界范围的运用\[22\]，继续为解决世界粮食安全及短缺做出卓绝贡献\[23\]。

2011年9月19日，[中国农业部验收组刚刚公布](../Page/中国农业部.md "wikilink")，袁隆平指导的“Y两优2号”百亩超级杂交稻试验田平均亩产926.6公斤，创中国大面积水稻亩产最高纪录\[24\]
。

2013年9月29日国家杂交水稻工程技术研究中心证实，经农业部测产验收，由“杂交水稻之父”袁隆平院士科研团队攻关的国家第四期超级稻百亩示范片“Y两优900”中稻平均亩产达988.1公斤，创世界纪录。

2016年10月10日，袁隆平指导的超级杂交稻“百千万”工程百亩片攻关基地收割。该基地的水稻实验品种为湖南杂交水稻研究中心选育的“超优1000”，经以谢华安为组长的专家组验收，实测亩产达到1013.8公斤，创造了新的杂交水稻高纬度亩产世界纪录。

#### 杂交水稻绝收事件

安徽省种子管理总站的调查结果显示，2014年10月，安徽蚌埠、安庆、合肥、滁州、马鞍山、淮南等六市种植的“两优0293”发生大面积减产、绝收，受灾面积超过万亩。此后半年内，安徽省农业委员会下属的种子管理总站多次向国家农业部上书，要求重新审定超级稻“两优0293”的种植区域，希望“不再包含我省”。这是一家省级农业监管单位在向超级稻明星品种下“逐客令”。\[25\]但也有人指出，“两优0293”本身是一个高感[稻瘟病的品系](../Page/稻瘟病.md "wikilink")，稻农在选用了“两优0293”这一稻瘟病易感品种后，因为种植区域是稻瘟病低发地区，为了节省成本等原因未采取充分的防病措施，而农技站和种子的经销商又并未做好对稻农的技术指导和售后服务工作，于是在遭遇了偶发的大规模病害时出现减产甚至绝收。\[26\]

#### 沙漠种植杂交水稻

2018年，中国工程院院士袁隆平带领的青岛海水稻研发中心团队对在迪拜热带沙漠实验种植的杂交水稻进行测产，最高亩产超过500公斤。\[27\]

### 转战转基因水稻

2000年以后，袁隆平成立了转基因应用研究室、分子育种研究室，从全国招聘了数十名高级专业人才。同时把他的儿子袁定阳送到香港中文大学专攻转基因。

2003年，袁隆平指导博士生开展远缘物种基因组DNA导入水稻的研究，将一批外源基因转入水稻。

2005年，袁隆平对记者说，“经过30年的发展，常规育种的浑身解数已经用完，要进一步挖掘水稻产量的潜力，必须在生物基因技术上取得新的突破。”并指导团队研究人员通过穗茎注射法，将外缘基因组导入了杂交水稻亲本品系。

2007年，袁隆平在《杂交水稻》上发表文章，态度鲜明地表达了对政府支持转基因水稻商业化的期盼。“只要国家放开转基因水稻的限制，具有抗除草剂性能的转基因水稻将大有发展前途。”

2008年，袁隆平承担了“高产转基因水稻新品种培育”的国家重大专项。 \[28\]

2014年1月2日，中国官媒报道了中国“杂交水稻之父”袁隆平透露自己正在进行转基因水稻相关研究的一则消息昨天引发关注。然而事实上早在2008年国家启动转基因科技重大专项时袁隆平已承担“高产转基因水稻新品种培育”项目，“子承父业”的儿子袁定阳也发表过多篇转基因技术的研究论文。\[29\]\[30\]

2015年7月，袁隆平團隊基改育种「雙季超級稻」達成早季畝產703公斤。\[31\]

2017年10月16日，袁隆平团队袁隆平团队超级杂交稻亩产1149.02公斤创下世界纪录。\[32\]

## 荣誉

  - 1981年，荣获中国第一个国家特等发明奖。
  - 1999年，[小行星8117](../Page/小行星8117.md "wikilink")（1996SD1）被命名為「袁隆平星」。
  - 2001年，获[国家最高科学技术奖](../Page/国家最高科学技术奖.md "wikilink")。
  - [2006年4月](../Page/2006年4月.md "wikilink")，当选美国科学院外籍院士\[33\]\[34\]。

袁隆平先后获得过：

| 时间       | 奖励名称                                                   | 授奖部门                                                             |
| -------- | ------------------------------------------------------ | ---------------------------------------------------------------- |
| 1981年6月  | 国家特等发明奖                                                | 中国国家科委                                                           |
| 1985年10月 | [创造与发明金质奖章](../Page/创造与发明金质奖章.md "wikilink")(杰出发明家)    | [世界知识产权组织](../Page/世界知识产权组织.md "wikilink")                       |
| 1987年11月 | [科学奖](../Page/科学奖.md "wikilink")                       | [联合国教科文组织](../Page/联合国教科文组织.md "wikilink")                       |
| 1988年3月  | [农学与营养奖](../Page/农学与营养奖.md "wikilink")                 | [英国让克基金会](../Page/英国让克基金会.md "wikilink")                         |
| 1991年11月 | 国家科技进步三等奖                                              | 中国国家科委                                                           |
| 1993年4月  | [拯救世界饥饿(研究)荣誉奖](../Page/拯救世界饥饿\(研究\)荣誉奖.md "wikilink") | [美国费因斯特基金会](../Page/美国费因斯特基金会.md "wikilink")                     |
| 1994年12月 | [何梁何利基金奖](../Page/何梁何利基金奖.md "wikilink")               | [何梁何利基金会](../Page/何梁何利基金会.md "wikilink")                         |
| 1995年10月 | [粮食安全保障荣誉奖](../Page/粮食安全保障荣誉奖.md "wikilink")           | [联合国粮农组织](../Page/联合国粮农组织.md "wikilink")                         |
| 1996年5月  | [日经亚洲奖](../Page/日经亚洲奖.md "wikilink")                   | [日本经济新闻社](../Page/日本经济新闻社.md "wikilink")                         |
| 1996年12月 | 国家科技进步三等奖                                              | 中国国家科委                                                           |
| 1997年8月  | 杂种优势利用杰出先驱科学家称号                                        | [墨西哥作物遗传与杂种优势利用国际讨论会](../Page/墨西哥作物遗传与杂种优势利用国际讨论会.md "wikilink") |
| 1998年11月 | [越光国际水稻奖](../Page/越光国际水稻奖.md "wikilink")               | [日本越光国际水稻奖事务局](../Page/日本越光国际水稻奖事务局.md "wikilink")               |
| 2001年2月  | 首届国家最高科技奖                                              | 中国国务院                                                            |
| 2001年8月  | [拉蒙·麦格塞塞奖](../Page/拉蒙·麦格塞塞奖.md "wikilink")             | [菲律宾拉蒙·麦格赛赛基金会](../Page/菲律宾拉蒙·麦格赛赛基金会.md "wikilink")             |
| 2004年5月  | [沃爾夫農業獎](../Page/沃爾夫農業獎.md "wikilink")\[35\]           | [沃爾夫基金會](../Page/沃爾夫基金會.md "wikilink")                           |
| 2004年10月 | [世界粮食奖](../Page/世界粮食奖.md "wikilink")                   | [世界粮食奖基金会](../Page/世界粮食奖基金会.md "wikilink")                       |
| 2010年3月  | [法国农业成就勋章](../Page/法国农业成就勋章.md "wikilink")             | [法国农业部](../Page/法国农业部.md "wikilink")                             |
| 2012年12月 | [孔子和平奖](../Page/孔子和平奖.md "wikilink")                   | [中国国际和平研究中心](../Page/中国国际和平研究中心.md "wikilink")                   |
| 2016年    | 呂志和獎 - 持續發展獎\[36\]                                     | 呂志和獎有限公司                                                         |

## 评价

在中國大陸流行這樣的一句話：“吃飯­靠兩平，一靠鄧小平，二靠袁隆平。”\[37\]，但是遭到了袁隆平的谢绝。此外，有部分民众、学者和官员建议中国政府推荐袁隆平为[诺贝尔和平奖候选人](../Page/诺贝尔和平奖.md "wikilink")。他们认为：“消除贫穷与饥饿才是最好的和平，以袁隆平为中国乃至于世界粮食事业做出的巨大贡献，完全有资格获得诺贝尔和平奖。”\[38\]媒体评价亦评价其身价上千亿人民币，袁隆平回应道：“用财富衡量科学家价值太低级、太庸俗。”\[39\]

国际水稻研究所所长、印度前农业部长斯瓦米纳森博士高度评价说：“我们把袁隆平先生称为‘杂交水稻之父’，因为他的成就不仅是中国的骄傲，也是世界的骄傲，他的成就给人类带来了福音。”\[40\]袁隆平的事迹被记载在《永远执着的美丽》一文内，登载在上海市七年级[九年义务教育课本中](../Page/九年义务教育.md "wikilink")\[41\]。

## 相关条目

  - [杂交水稻](../Page/杂交水稻.md "wikilink")

## 参考文献

{{-}}

[Category:中华人民共和国农学家](../Category/中华人民共和国农学家.md "wikilink")
[Category:南師附中校友](../Category/南師附中校友.md "wikilink")
[Category:中央大学附属中学校友](../Category/中央大学附属中学校友.md "wikilink")
[Category:德安人](../Category/德安人.md "wikilink")
[Category:北京人](../Category/北京人.md "wikilink")
[Category:长沙人](../Category/长沙人.md "wikilink")
[L](../Category/袁姓.md "wikilink")
[Category:中国工程院农业学部院士](../Category/中国工程院农业学部院士.md "wikilink")
[Category:西南農學院校友](../Category/西南農學院校友.md "wikilink")
[Category:湖南农业大学教授](../Category/湖南农业大学教授.md "wikilink")
[Category:西南农业大学教授](../Category/西南农业大学教授.md "wikilink")
[Category:感动中国年度人物](../Category/感动中国年度人物.md "wikilink")
[Category:沃尔夫农业奖得主](../Category/沃尔夫农业奖得主.md "wikilink")
[Category:孔子和平奖得主](../Category/孔子和平奖得主.md "wikilink")
[Category:麥格塞塞獎獲得者](../Category/麥格塞塞獎獲得者.md "wikilink")
[Category:香港中文大學榮譽博士](../Category/香港中文大學榮譽博士.md "wikilink")
[Y](../Category/湖南省政协副主席.md "wikilink")
[Category:杂交水稻](../Category/杂交水稻.md "wikilink")
[Category:十佳全国优秀科技工作者](../Category/十佳全国优秀科技工作者.md "wikilink")
[Category:改革先锋称号获得者](../Category/改革先锋称号获得者.md "wikilink")
[Category:第六届全国政协常务委员](../Category/第六届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:第七届全国政协常务委员](../Category/第七届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:第八届全国政协常务委员](../Category/第八届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:第九届全国政协常务委员](../Category/第九届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:第十届全国政协常务委员](../Category/第十届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:第十一届全国政协常务委员](../Category/第十一届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:第十二届全国政协常务委员](../Category/第十二届全国政协常务委员.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.
9.
10.

11.

12.
13.
14.
15.
16.

17.

18.
19.
20.
21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28. [袁隆平：对转基因不能一概而论](http://news.sina.com.cn/c/2010-03-05/065019793549.shtml)

29. [人民网·袁隆平正在研究把玉米基因转到水稻中](http://scitech.people.com.cn/n/2014/0102/c1007-24001040.html)

30. [京华网·袁隆平早已承担转基因重大专项](http://epaper.jinghua.cn/html/2014-01/03/content_52840.htm)


31. [袁隆平团队双季超级稻早季验收](http://sannong.cntv.cn/2015/07/20/VIDE1437404278293591.shtml)

32.

33. [72 New Members Chosen By
    Academy](http://www8.nationalacademies.org/onpinews/newsitem.aspx?RecordID=04252006)

34. [袁隆平当选美国科学院外籍院士](http://news.xinhuanet.com/overseas/2006-04/27/content_4481144.htm)


35. [WOLF PRIZE RECIPIENTS IN
    AGRICULTURE](http://www.wolffund.org.il/wolf3.html)

36. [獲獎者 - LUI Che Woo
    Prize](http://www.luiprize.org/zh-hant/laureates/profile/yuan-longping)

37.

38.

39.

40.

41.